[Darius-Vase.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Darius-Vase.jpg "fig:Darius-Vase.jpg")
**大流士一世**（[古波斯楔形文字](../Page/古波斯楔形文字.md "wikilink")：
（）；；；），即**大流士大帝**，[波斯](../Page/波斯.md "wikilink")[安息省长希斯塔斯佩斯的儿子](../Page/安息_\(国家\).md "wikilink")，阿尔萨米斯之孙，阿里亚兰尼斯曾孙，泰斯帕斯四世孙，阿契美尼斯五世孙。公元前521年至前485年波斯[阿契美尼德帝国君主](../Page/阿契美尼德帝国.md "wikilink")。《[圣经](../Page/圣经.md "wikilink")》的中文译本译作“大利乌”。

## 簡介

对大流士生平的记载，主要来自在今[伊朗西南部](../Page/伊朗.md "wikilink")[克尔曼省](../Page/克爾曼沙汗省.md "wikilink")[札格羅斯山发现的](../Page/札格羅斯山脈.md "wikilink")[贝希斯敦铭文](../Page/贝希斯敦铭文.md "wikilink")（根据离它最近的村庄名称），铭文镌刻在离地100米高的峭壁上，有25米长，使用了三种文字对照：[古波斯语](../Page/古波斯语.md "wikilink")、[埃兰语和](../Page/埃兰语.md "wikilink")[阿卡德语](../Page/阿卡德语.md "wikilink")。虽然铭文是大流士授意镌刻的，但根据古代[希腊历史学家](../Page/希腊.md "wikilink")[希罗多德和](../Page/希罗多德.md "wikilink")[克特西亚斯的记载对比](../Page/克特西亚斯.md "wikilink")，许多主要史实还是比较真实的。

大流士属于遠支宗室，是皇室家族的分支，但大流士早年时，[居鲁士大帝怀疑他曾参与反对皇室的阴谋](../Page/居鲁士二世.md "wikilink")。[居鲁士去世后](../Page/居鲁士二世.md "wikilink")，居鲁士的儿子[冈比西斯二世登基](../Page/冈比西斯二世.md "wikilink")，他作为侍卫，随著冈比西斯二世出征[埃及](../Page/埃及.md "wikilink")，前521年3月，冈比西斯二世逝世，居鲁士的另一个儿子[巴尔狄亚](../Page/巴尔狄亚.md "wikilink")（大流士宣稱是一名[僧人](../Page/僧人.md "wikilink")[高莫達冒充](../Page/高莫達.md "wikilink")）在[米底即位](../Page/米底.md "wikilink")。大流士赶往米底，在6家波斯贵族的帮助下，在当年10月杀死巴尔狄亚，宣布他为阿契美尼德家族合法继承人，即位为皇帝，并和居鲁士大帝之女[阿托莎结婚](../Page/阿托莎.md "wikilink")，当时大流士的父亲和祖父尚在世，所以他并没有得到普遍认可，各地贵族纷纷起兵，东方各省先后宣布独立。大流士虽然手无重兵，但因为各地造反互不协调，独立作战，所以从公元前520年到前519年间，他仍能将各地造反一一平定。（以大流士一世為篡位者的觀點來看，則並非稱為平定造反，而是靠武力打敗所有不服其篡位的反對者）

公元前519年，他进攻[里海东岸的](../Page/里海.md "wikilink")[斯基泰人](../Page/斯基泰人.md "wikilink")，进兵[印度河谷](../Page/印度.md "wikilink")，前518年巡察埃及，前513年他征服[希腊](../Page/希腊.md "wikilink")[色雷斯东部](../Page/色雷斯.md "wikilink")，然后跨过[多瑙河](../Page/多瑙河.md "wikilink")，进攻[欧洲的](../Page/欧洲.md "wikilink")[斯基泰人](../Page/斯基泰人.md "wikilink")，据希罗多德记载，他甚至已经到了[伏尔加河沿岸](../Page/伏尔加河.md "wikilink")，他夺取了[爱琴海上的几个岛屿](../Page/爱琴海.md "wikilink")，[马其顿人已经投降](../Page/马其顿_\(希腊\).md "wikilink")。

根据铭文记载大流士具有很强的组织能力，他健全了国内的行政制度，把全国划分为大約20个省区，\[1\]明文确定各省的贡赋数目，统一[货币和](../Page/货币.md "wikilink")[度量衡](../Page/度量.md "wikilink")，铸造金币，将波斯帝国的疆域扩大到[高加索山区](../Page/高加索.md "wikilink")。他虽然极度信仰琐罗亚斯德教，但他奉行[信仰自由政策](../Page/信仰自由.md "wikilink")，尊重所辖各民族自己的[宗教信仰](../Page/宗教.md "wikilink")，允许[犹太人在](../Page/犹太人.md "wikilink")[耶路撒冷重修神殿](../Page/耶路撒冷.md "wikilink")，也允许各民族修整自己的神殿，他的名字也在埃及的[孟菲斯神庙的铭文中出现过](../Page/孟菲斯_\(埃及\).md "wikilink")，甚至在[梵蒂冈的铭文中都出现过](../Page/梵蒂冈.md "wikilink")，他允许其他[宗教的祭司掌管当地的宗教权力](../Page/宗教.md "wikilink")，为[阿波罗神庙地产免税](../Page/阿波罗.md "wikilink")，所以在波斯和希腊的战争中，所有[小亚细亚和](../Page/小亚细亚.md "wikilink")[欧洲的希腊神庙祭司都站在波斯一边](../Page/欧洲.md "wikilink")，警告希腊不要抵抗。

他执行促进帝国商业和贸易的计划，开辟海上航路，他派舰队探索[印度洋](../Page/印度洋.md "wikilink")，打通从[印度河口到埃及的海上航线](../Page/印度河.md "wikilink")，开辟从[尼罗河到](../Page/尼罗河.md "wikilink")[苏伊士的运河](../Page/苏伊士.md "wikilink")，根据铭文可以看出，他的船只可以从[尼罗河穿过](../Page/尼罗河.md "wikilink")[红海和](../Page/红海.md "wikilink")[曼德海峡直达波斯湾](../Page/曼德海峡.md "wikilink")（当时尚没有[苏伊士运河](../Page/苏伊士运河.md "wikilink")）。

他的船队曾经到过[迦太基](../Page/迦太基.md "wikilink")（现在的[突尼斯](../Page/突尼斯.md "wikilink")），探索过[西西里岛和](../Page/西西里岛.md "wikilink")[亚平宁半岛](../Page/意大利半島.md "wikilink")。

公元前547年，波斯的[居鲁士二世征服了](../Page/居鲁士二世.md "wikilink")[爱奥尼亚](../Page/爱奥尼亚.md "wikilink")，但此后爱奥尼亚的[希腊文城邦一直在寻求独立](../Page/希腊文.md "wikilink")。波斯人为了便于统治，遂给这些城邦委任了僭主。到了前499年，米利都和[阿里斯塔格拉斯的僭主在波斯的支持下出海远征纳克索斯岛失败而被解任](../Page/阿里斯塔格拉斯.md "wikilink")。阿里斯塔格拉斯趁机鼓动整个[小亚细亚的希腊语地区起来反抗波斯的统治](../Page/小亚细亚.md "wikilink")，由此拉开了[爱奥尼亚叛乱的序幕](../Page/爱奥尼亚.md "wikilink")。随着叛乱的发展，越来越多的小亚细亚小国被卷入到这场纷争中。雅典和[埃雷特里亞则为阿里司塔哥拉斯人提供军事援助](../Page/埃雷特里亞.md "wikilink")，于前498年协助后者占领并焚毁了波斯的地方首府萨第斯。前497年至前495年之间战况一时陷于胶着，但波斯人随后重组军队进击叛乱的震中米利都，在拉德海战中彻底击溃了叛军，于前493年将叛乱镇压了下去。

为了确保波斯帝国日后不受叛乱的威胁，同时加大对内陆[希腊人的影响](../Page/希腊人.md "wikilink")，大流士一世决定先发制人征服希腊。他誓言要向[雅典和](../Page/雅典.md "wikilink")[埃雷特里亞报萨第斯被焚的一箭之仇](../Page/埃雷特里亞.md "wikilink")。第一次出征始于前492年，波斯将军马多尼乌斯指挥下军队攻下了色雷斯和马其顿，却因征途中的小差错而功败垂成。波斯人又于前490年派去了第二支军队，在[达提斯和](../Page/达提斯.md "wikilink")[阿塔佛涅斯的指挥下横渡](../Page/阿塔佛涅斯.md "wikilink")[爱琴海](../Page/爱琴海.md "wikilink")，占领了基克拉泽斯，围困了埃雷特里亚并最终将其夷为平地。他们随后挥师雅典，却在[马拉松战役被雅典军队大败](../Page/马拉松战役.md "wikilink")。波斯人的第一次出征就此止步，前486年埃及爆发叛亂，平叛后他准备第三次远征雅典，但前485年10月去世。

阿契美尼德王朝还有两位大流士：[大流士二世和末代皇帝](../Page/大流士二世.md "wikilink")[大流士三世](../Page/大流士三世.md "wikilink")，大流士三世被[亚历山大大帝击败后于逃亡途中被部下所杀](../Page/亚历山大大帝.md "wikilink")，而后波斯被[马其顿帝国灭亡](../Page/马其顿帝国.md "wikilink")。

## 疑點

有些歷史學家認為大流士一世才是篡位者，所以才造成各地不服，其宣稱的高莫達是被居魯士砍下耳朵的[拜火教僧侶更是疑點](../Page/拜火教.md "wikilink")，甚至可以說整個波斯歷史，甚至阿契美尼德家族的[家譜](../Page/家譜.md "wikilink")、都可能是為了使自己的統治合法性而杜撰出來。所以被稱為寬容宗教的居魯士，就不可能會是同時信[瑣羅亞斯德教又砍下拜火教僧侶的耳朵](../Page/瑣羅亞斯德教.md "wikilink")。從此證明高莫達冒充巴爾狄亞事件是充滿破綻的。（若居魯士跟大流士一世都是信瑣羅亞斯德教，就不會有砍下瑣羅亞斯德教僧侶的耳朵這事情，若居魯士不是瑣羅亞斯德教，而大流士一世是信瑣羅亞斯德教的，那很可能大流士一世根本與居魯士一家，根本不是同一個家族的，所以信仰不同，從此顯出大流士一世篡位的事實來。）很顯然，是大流士一世篡位之後，大流士一世將自己所信奉的瑣羅亞斯德教，都套用到居魯士家族身上，從而杜撰了虛假歷史來掩飾自己篡位的事實，卻畫蛇添足露出破綻。

根據居魯士大帝的繼承人岡比西斯二世延續宗教寬容政策，與歷史上記述的岡比西斯二世殘暴的說法有所出入，此情況可能是杜撰歷史並定調自己政變的正當性情況類似。

最後，既得利益者，則為曾經被居魯士大帝懷疑叛變，卻登上波斯王位的大流士一世。

## 参考文献

## 延伸閱讀

  -
  -
  -
  -
  -
  -
  -
  -
  -
  -
  -
  -
  -
  -
  -
  -
  -
  -
  -
  -
  -
  -
  -
  -
  -
  -
[Category:公元前六世纪圣经中的统治者](../Category/公元前六世纪圣经中的统治者.md "wikilink")
[Category:波斯国王](../Category/波斯国王.md "wikilink")
[Category:拜火教朝代和统治者](../Category/拜火教朝代和统治者.md "wikilink")

1.  [大流士一世改革与波斯帝国的全盛](http://www.scopsr.gov.cn/whsh/lsbl/ggdf/201308/t20130801_233680.html)